\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath} 

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\usepackage[dvips]{hyperref}

\title{La integral de Riemann}

\begin{document}
\maketitle
 
 Hola, a todos voy a poner por escrito un ejemplo de cómo se calcula la integral de la función.
 
 Imagináos que tenemos la función:
 
 $$
 y = -x^2 + 10x - 16
 $$
 
 
 Si la pintamos, desde $ x=2,2$ hasta $ x=7,8 $:
 
 \begin{tikzpicture}%[scale=0.5, every node/.style={transform shape}]
      \begin{axis}[
    axis lines=center,
    grid=major,
    ymin=-3,
    ymax=12,
    xmin=-3,
    xmax=12,
    no marks,
    ]
       \addplot+[smooth, domain=2.2:7.8,blue,name path=A] {-1*\x*\x + 10*\x - 16};
       \addplot+[draw=none,domain=2.2:7.8, name path=B] {0};
       \addplot+[gray!50] fill between[of=A and B,soft clip={domain=3:7}];
    \end{axis}
 \end{tikzpicture}
 
 Nos preguntamos ahora cúal es el área comprendida entre la curva y el eje x desde la $x=-3$ hasta $x=7$.
 
 

 
 Como $f(x)$ es un fórmula que cuando la alimentamos con una $x$ nos devuelve una altura, podemos saber la altura,
 $y$, que tiene la curva en cualquier posición de la recta horizontal, $x$.
 
 Voy a coger desde $3$ hasta $7$ todas las alturas con un incremento en $x$ de $0,5$.
 
 \begin{tikzpicture}[scale=0.9, every node/.style={transform shape}]
    \foreach \x in {1,...,10}
       \draw[xshift=\x cm] (0pt, -1pt) -- (0pt, 1pt) node[below] {$\x$};
    \foreach \y in {1,...,10}
       \draw[yshift=\y cm] (-1pt, 0pt) -- (1pt, 0pt) node[left] {$\y$};  
     
    \draw[->] (-3, 0) -- (12, 0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0, -3) -- (0, 12) node[above] {$y$};
    \draw[domain=2.2:7.8, smooth, variable=\x, blue] plot ({\x}, {-1*\x*\x + 10*\x - 16});
    
    \foreach \x in {3,3.5,...,6.5} { \pgfmathsetmacro{\y}{-1*\x*\x+10*\x-16}
        \draw[blue!30] (\x, 0) -- (\x, \y) node[above right] {$ \y $}-- (\x+0.5, \y) -- (\x+0.5, 0) ;
        }
   
 \end{tikzpicture}

 Así que el área la calculamos sumando el área de todos los rectángulos.
 
 $$
 Area = 5 \times 0,5 + 6,75 \times 0,5 + 8 \times 0,5 + 8,75 \times 0,5 + 9,0 \times 0,5 + 8,75 \times 0,5 + 8,0 \times 0,5 + 6,75 \times 0,5 
 $$
 
 que sacando factor común el ancho del intervalo:
 
 $$
 Area = \left( 5 + 6,75 + 8 + 8,75 + 9,0 + 8,75 0,5 + 8,0 + 6,75 \right) \times 0,5
 $$
 
 Estos números que sumamos son realmente las alturas de la curva.
 
 $$
 Area = \left( f(3.0) + f(3.5) + f(4.0) + f(4.5) + f(5.0) + f(5.5) + f(6.0) + f(6.5) \right) \times 0,5
 $$
 
 Este símbolo, $ \sum $, quiere decir sustituir los valores y sumar,

 $$
 Area = 0,5 \times \sum_{\substack{x=3\\\text{cada }0,5}}^{6,5} f(x)
 $$
 
 Y si llamamos W a la anchura del rectángulo:
 
 $$
 Area = W \times \sum_{\substack{x=3\\\text{cada }W}}^{7-W} f(x)
 $$
 
 El error que cometemos se debe a los huecos que dejan las cajas. Para dejar menos hueco sólo hay que hacer las cajas más pequeñas. Es decir, dsiminuir $w$.
 
\end{document}
